有種愚蠢，叫中國式聰明

有種愚蠢，叫中國式聰明 - 馮睎乾

《棟篤神探》截圖

近日小米以「快閃銷售」（Flash Sale）名義在英國賣手機，對外宣傳：可在某月某日登入小米網站，以1英鎊買到最新型號手機，先到先得。開售那天，數以千計英國人湧入網站，屏息靜氣倒數，三，二，一，按鈕！但網站瞬間彈出一句「out of stock」（售罄），網民只好一鬨而散。

這種促銷在中國玩過無數次，內地同胞都接受現實，從未出亂子。想不到英國鬼斤斤計較，竟懷疑小米做假，哈哈，把網站代碼挖出來驗屍咁驗，事後還在Twitter公布結果。實情是：網站程式根本沒有「檢查庫存」操作，即是說，計時器倒數完畢，你一點擊「buy now」，就會自動收到「out of stock」訊息。此帖一出，連向來禮貌周周的英國人，也忍不住媽聲四起。

小米馬上道歉解釋：促銷活動的玩法是抽獎，並非鬥快，原意是隨機抽十位幸運兒，讓他們以低價買到產品，所以網站程式不必檢查庫存，而事實上也確有十人中獎。小米致歉，不過是說公關差，並未承認說謊。但在官方網站的「￡1 FLASH SALE」下，條款寫得清清楚楚：「是次銷售產品數量有限，先到先得。」（Products available under this sale are limited in quantity and are given away on first-come, first-serve basis）這不是自打嘴巴嗎？若我是英國顧客，必向廣告標準局（ASA）投訴，不因為你騙我，而是因為你騙我後，還把我當白痴看待。

這種宣傳手法，即使不是行騙，也是誤導，其實中國人自古已優為之。岳飛的孫子岳珂，在《桯史》記載宇文紹節所講的故事：有個賣腳繭藥的人，掛了個「供御」（給皇上用）的牌匾招搖撞騙；皇帝知道後，傳召他來，本想治罪，但終究放他一馬。此人免罪後，立即歡天喜地摘下招牌，在「供御」後補上四字──「曾經宣喚」，表示曾得皇上召見。這就是中國式聰明了。那人最後有沒有被斬首？岳珂的書沒有記載，但我們不妨拭目以待，看看聰明的中國人將有什麼下場，那大概也反映了賣藥者的結局。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
仗義不必開樣 (曾志豪)

下一則
下一則
廁所協會創舉 (高慧然)

有種愚蠢 叫樓主

This is Chi-Na
Btw英國人買小米on 99

華人覺得鬼佬蠢﹐易呃

實情係人地有基本信任同道德

冇法想像華人可以咁仆街

這種宣傳手法，即使不是行騙，也是誤導，其實中國人自古已優為之。
拿
DNA冇得呃人

叫你老母個仔

有種.....叫做....

i am 14 and this is deep

其實我認為鬼佬唔係全部都咁"笨"
係人地有道德有信仰有堅持
諗到但唔做姐

小米呢啲垃圾送到唔要啦, 鬼佬奶下野先啦

有無人搵到鬼佬拆soucre code既url？

有種。叫做。膽量

有iphone唔買走去買垃圾小米

點睇都係英國人on9d
買小米

Twitter 張圖

鬼佬其實都可以仆街都可以偷呃拐騙，但人地係唔需要亦不屑咁做，佢地要做一樣做到，傳銷、各種金融騙局都係鬼佬玩先

不過鬼佬冇華人咁撚癲樣樣都可以扭曲到偷呃拐騙咁解

支國人最中意挑戰人地既底線
俾人屌之後扮傻

人地識自律
佢地中意著數拎到盡
支國人同香港人既分別就係度
唔係講血統,唔係講原居地
係講個價值觀!